%acho que convém colocar um parágrafo introdutório, similar  esse que coloque abaixo.
% 

Serão apresentados inicialmente os resultados das simulações meteorológicas, geradas com o BRAMS para o período do experimento, fazendo-se o confronto com medições em estações locais disponíveis  Em sequência lógica, virão as simulações geradas com o SPRAY, confrontadas por sua vez com observações disponíveis na área. Desta forma estaremos validando esse sistema de modelos para avaliar de modo mais amplo os campos de concentrações gerados pelo SPRAY.

\section{Meteorologia}
\subsection{Pressão}
\input{../output/SIMvsOBS/tabelas/meteo/DesvioMediaPressao}
\input{../output/SIMvsOBS/tabelas/meteo/PerformancePressao}

A simulação para Pressão apresentou bons resultados em praticamente todos os parâmetros de performance, com NMSE = 0,00, FAC2 = 1, e |FB| não maior do que 0,03. A razão $\frac{\overline{sim}}{\overline{obs}}$ foi igual a 1,0, $R \geqslant 0,84$ com valor-p desprezível e $\sigma_{sim} < \sigma_{obs}$.A única exceção foi o NRMSE, pois $NRMSE > 300 \%$.

Assim, pelos critérios discutidos na sessão \ref{sec:CriteriosAvaliacao}, a simulação da pressão pelo BRAMS passou na avaliação da correlação e sua significância, na proximidade entre os desvios padrões da simulação e observação (dois dos 3 parâmetros prioritariamente escolhidos), além de apresentar baixo erro sistemático.
\subsection{Umidade}
A simulação para Umidade apresentou bons resultados em, praticamente, todas as estações. A performance ficou mais crítica na estação de Cubatão Centro, o que pode ser devido às dificuldades do modelo lidar com a topografia complexa da região.  O terreno é bastante acidentado, e mesmo com uma resolução de 1Km, o desempenho do modelo sofre limitações nestas condições.

\input{../output/SIMvsOBS/tabelas/meteo/DesvioMediaUmidade}
\input{../output/SIMvsOBS/tabelas/meteo/PerformanceUmidade}


|FB| apresentou valores nas estações entre $0,16  \leqslant |FB| \leqslant 0,32$.

O modelo tendeu a fazer ligeira subestimativa da umidade, com exceção de Pinheiros e Taboão da Serra.

NRMSE apresentou resultados entre 65,3\% a 104,6\%, indicando boa habilidade do modelo em simular a umidade em quase todas as estações. Mesmo na estação de Cubatão, mostra-se que RMSE ficou dentro de $3 \sigma_{obs}$.

Em todas as estações, os desvios padrões simulados e observados estiveram próximos. 

Para FAC2, os resultados foram bem próximos do ideal (FAC2 = 0,86 Cubatão Centro, a pior estação).%

Todas as estações passam em todos os critérios de análise dos parâmetros expostos nas tabelas. Ainda que a correlação para a estação de Cubatão esteja baixa, o valor p para esta foi desprezível.

\input{figuras/resultados/Umidade}

Os gráficos nas figuras para umidade indicam a qualidade dos ajustes, com as séries temporais registrando um bom acompanhamento do observado pelo simulado. A concordância na estação de Cubatão Centro mostrou-se mais limitada. Quanto aos gráficos de espalhamento, nota-se uma dispersão de valores em torno da reta 1:1, sendo novamente mais alargada, e apontando subestimativa, em Cubatão. %distribuição  maior espalhamento na previsão das umidades de valor intermediário (entre 40\% a 60\%),% Não consegui ver isso.É necessário cuidado para não fazer observações que não sejam perceptíveis.
%
\subsection{Temperatura}
\input{../output/SIMvsOBS/tabelas/meteo/DesvioMediaTemperatura}
\input{../output/SIMvsOBS/tabelas/meteo/PerformanceTemperatura}
A simulação de temperatura do BRAMS se saiu bem em todas os índices de performance utilizados em todas as estações. Nota-se, porém que, mesmo pequeno, o viés fracional indicou, sempre, subestimativa.
%\newpage
\input{figuras/resultados/Temperatura}
A temperatura, em geral, foi melhor prevista do que a umidade, embora tenha sido um pouco influenciada por ela, sobretudo nos horários noturnos.
Os gráficos de espalhamento estão mais próximos da ``reta 1 para 1'', tendo apresentado pouco espalhamento, o que é coerente com o FB calculado.
\subsection{Vento}
\subsubsection{Vento Zonal}

\input{../output/SIMvsOBS/tabelas/meteo/uDesvioMediaVento}
\input{../output/SIMvsOBS/tabelas/meteo/uPerformanceVento}
A exceção da estação Cubatão Centro, todas as demais apresentaram parâmetros estatísticos aceitáveis para a simulação da componente U do vento (vento zonal), ainda que as outras duas estações de Cubatão também tenham ficado nos limites da aceitabilidade. Os respectivos gráficos de confronto das séries temporais e do espalhamento dos resultados (1:1), também qualificam os ajustes obtidos no conjunto das estações (\ref{fig:ventoU1}, \ref{fig:ventoU2}, \ref{fig:ventoU3}, \ref{fig:ventoU4}, \ref{fig:ventoU5} e \ref{fig:ventoU6}). Foram mais limitados os confrontos no Centro e Vale do Mogi, em Cubatão, onde as simulações tiveram dificuldade em acompanhar a variabilidade mais elevada dos dados observados, particularmente nos episódios de  em que o vento apresentou maior intensidade, registrados em 27/08. Mas, ainda em Cubatão, a Vila Parisi mostrou melhor representação do observado, mesmo com as limitações sobre os referidos episódios.

A simulação apresentou, ainda $70,2 \leqslant NRMSE \leqslant 124,2$, o que representou uma habilidade razoável do modelo em representar u.

\input{figuras/resultados/VentoU}
%\newpage
\subsubsection{Vento Meridional}
\label{sec:vento-meridional}

\input{../output/SIMvsOBS/tabelas/meteo/vDesvioMediaVento}
\input{../output/SIMvsOBS/tabelas/meteo/vPerformanceVento}

A simulação para o vento V (vento meridional) apresentou bons resultados em todas as estações, tantos nos testes estatísticos quanto nas comparações gráficas.
O RMSE foi baixo, sendo que $RMSE > \sigma_{obs}$ em apenas 3 estações - as três de Cubatão. Ainda assim, $RMSVE \approxeq \sigma_{obs}$ nestas.
\newpage
\input{figuras/resultados/VentoV}
As figuras \ref{fig:ventoV1}, \ref{fig:ventoV2}, \ref{fig:ventoV3}, \ref{fig:ventoV4}, \ref{fig:ventoV5} e \ref{fig:ventoV6} representam os gráficos de série temporal e de espalhamento dos valores simulados para todas as estações. Visualmente, percebe-se que mesmo os gráficos relativos a Cubatão indicam correlação entre observado e simulado, com menor espalhamento nos gráficos 1:1 da componente U do vento. 

\subsubsection{Magnitude}
\label{sec:magnitude}

Cabe destacar que U e V são as projeções de uma única variável, o vetor velocidade do vento. Elas não têm vida própria. O fator básico que torna uma mais imprecisa que a outra é a magnitude de cada uma delas, podendo-se perceber que valores de U, e respectivos $\sigma$, são menores que para V, decorrendo daí sua maior incerteza. De qualquer modo, como já destacamos anteriormente, para obter-se melhor representação, particularmente naquela área complexa de Cubatão, seria necessário incrementar a resolução espacial da simulação. A determinação da magnitude da intensidade de vento a partir da agregação de U e V, mostrou-se, como esperado, que essa variável foi bem representada, segundo os índices estatísticos mostrados nas tabelas \ref{table:Magnitudemediaerro} e \ref{table:MagnitudePerformance}. 

\input{../output/SIMvsOBS/tabelas/meteo/magDesvioMediaVento}
\input{../output/SIMvsOBS/tabelas/meteo/magPerformanceVento}
\input{../output/SIMvsOBS/tabelas/meteo/magTesteTVento}

O vento horizontal a 10m do nível do solo foi bem simulado pelo BRAMS.
Em quase todas as estações, os níveis de significância para a correlação é $< 0,01$, validando a hipótese alternativa (os valores simulados e observados estão correlacionados). A estação de Cubatão Centro não passou no teste de hipótese nula.
Na maioria das estações, o viés fracional (Fractional Bias - FB) ficou baixo, com $|FB|< 0,5$. Os valores simulados foram superiores aos observados na maioria das estações, como indicam os correspondentes valores com sinais negativos.

As Rosas do Vento apresentadas nas figuras de \ref{fig:RosaVento1} à \ref{fig:RosaVento5} mostram a diferença entre as frequências, direção e intensidade do vento simulado e observado que chegou às estações, permitindo uma melhor comparação visual.

Observa-se que para a maioria das estações, notadamente as da RMSP, as direções do vento são parecidas, embora ventos mais intensos tenham sido mais frequentes na simulação. A estação do IAG é exceção. Neste caso temos medições confiáveis, mas os dados que recebemos possuem passo de 45º.

Em geral, os resultados para os ventos é pior do que o de outras variáveis meteorológicas, possivelmente, porque é a variável que é mais sensível à estações que não estão posicionadas nos locais de topografia mais simples.
As estações de Ibirapuera, IAG, São José dos Campos e Sorocaba estão em locais mais planos, cujas medidas representam melhor os ventos sinóticos, apresentando bons resultados.
As demais estações que ficam em locais muito urbanos e/ou de topografia complicada, apresentam medições perturbadas por tais características, não sendo as melhores estações para fazer comparações.
Pode-se observar um espalhamento grande nas estações presentes em Cubatão, mostrando visualmente o quão difícil é para o modelo representar o real comportamento do vento nesse local. Ainda assim, os gráficos de Série Temporal mostram que o modelo conseguiu captar momentos em que a velocidade aumentou ou diminuiu em função do tipo de circulação apresentada no litoral paulista (brisa marítima e circulação de montanha), o que mostra, ainda que qualitativamente, a habilidade para a simulação de dispersão de poluentes na área.

As Rosas do Vento apresentadas nas figuras de \ref{fig:RosaVento1} à \ref{fig:RosaVento5} mostram a diferença entre as frequências, direção e intensidade do vento simulado e observado que chegou às estações, permitindo mais facilmente uma comparação visual.

Foi observado que para a maioria das estações, notadamente as da RMSP, as direções do vento são parecidas tanto observadas quanto simuladas, embora ventos mais intensos tenham sido mais frequentes na simulação. A exceção é a estação do IAG. Embora as medições nela sejam confiáveis, os dados utilizados desta estação possuem passo de 45º.

Nas estações de Cubatão, mostra-se claramente que em todas elas, o modelo apresentou estimativas para o vento zonal em flagrante contraste com os valores observados, estando os ventos oriundos do Sul que chegam às estações em quadrantes opostos aos observados.
%\newpage
\input{figuras/resultados/RosaDosVentos}

%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "../../dissertacao"
%%% End: 
